
\documentclass[a4paper,12pt, twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева




\input{../latex/preams/pream}
\input{../latex/preams/title_style/lecture}
\input{../latex/preams/page_style/default}
\input{../latex/preams/aliases}
\input{../latex/preams/commands}



\usepackage{import}
\usepackage{xifthen}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{transparent}

\newcommand{\incfig}[1]{%
    \def\svgwidth{\columnwidth}
    \import{./figures/}{#1.pdf_tex}
}
\pdfsuppresswarningpagegroup=1


\usepackage{longtable}
%\usepackage{lipsum}

\title{Проектирование комбинрованных ракетных двигателей}
\author{Андреев Евгений Федорович}
\date{12 февраля 2019г.}

\begin{document} % конец преамбулы, начало документа

\maketitle
\subsection{}
Домашнее задание, 2 лабораторных, 2 РК, экзамен. 

Литература:
\begin{enumerate}
    \item Бондарюк Илишенко, Прямоточные воздушнореактивные двигатели, 1958г.
    \item Б.В. Орлов, Мазенг, Основы проектирования ракетно-прямоточных двигателей, 1967г.
    \item Курзинер Р.И., Реактивные двигатели для больших сверхзвуковых скоротей полета.
    \item Интегральные ПВРД на твердых топливах, Александров, Быцкевич, под редацией Л.С. Еновский.
    \item Твердые и пастообразные топлива РПД.
    \item Конструкция и проектирование комбинрованных РД на тт ЯГ
    \item Проектирование и отработка РПД ЯГ 
\end{enumerate}



\section{} 
\subsection{Введение}
Двигатели ЛА:
\begin{itemize}
    \item непрямой реакции
    \item прямой реакции (реактивные) --- внутренняя энергия топлива переходит в кинетическую энергию истекающей струи без всякого рода вспомогательного устройств
    \begin{itemize}
        \item ракетные --- характерны тем, что компоненты топлива находятся на борту
        \item средные 
        \begin{itemize}
            \item гидрореактивные
            \item воздушнореактивные (ВРД)
            \begin{itemize}
                \item компрессорные (ТРД, ГТД)                
                \item безкомпрессорные 
                \begin{enumerate}
                    \item пульсирующие
                    \item прямоточные (ПВРД) 
                \end{enumerate}
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}

Симбиоз ракетного и прямоточного двигателя дает \textit{Ракетно-прямоточный двигатель} (РПД), где ракетным является газогенератор.

Симбиоз ракетного и турбинного двигателя дает \textit{ракетно-турбинный двигатель}, актуально для высокоскоростных полетов, в том числе гиперзвука.

Симбиоз прямоточного и турбинного двигателя дает \textit{Турбо-прямоточный двигатель} (ТПД), например СР-71.

Для винтового двигателя: для ЛА $ m=3т $, для достижения $ \M =0.5 $ нужна тяга $ R=500кгс $, а для $ \M=1 $ --- $ R=4000кгс $, требуемая мощность $ N = \dfrac{R w}{75\h} = 20000л.с.$ для $ \h=0.8 $, масса такой установки $ M=10000кг $. Также есть проблемы что при достижении к сверхзвуку, КПД винта сильно падает.

Скорость ВРД ограничивается $ \M=3 $\fig, при увеличении скорости полета, ВЗУ должен всё больше понижать скорость, на компрессор идет все более подогретый воздух, больше располагаемой энергии идет на привод компрессора, меньше остается энергии на разгон потока в сопле.
 
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.4\textwidth]{draw/1/1}  
    \caption{рис.1.1}
\end{figure}



ПуВД\fig, Набегающий поток набегает в ВЗУ, тормозится, проходит через решетку, смешивается с горючим, смесь поджигается и начинается горение, давление повышается, клапаны закрываются, продукты сгорания покидают трубу, решетка открывается. В момент перекрытия, стенка образует большое гидросопротивление образуется волна, большие потери.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.4\textwidth]{draw/1/2}  
    \caption{рис.1.2}
\end{figure}





\subsection{Схема ПВРД}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.4\textwidth]{draw/1/3}  
    \caption{рис.1.3}
\end{figure}

\fig 1 --- ВЗУ, 2 --- коллектор горючего, 3 --- стабилизатор, 4 --- воспламенитель. 




Преимущества ПВРД:
\begin{itemize}
    \item Простота конструкции (отсутствие движущихся частей)
    \item Возможность высокоскоростного длительного полета в атмосфере 
\end{itemize}

Недостатки:
\begin{itemize}
    \item Отсутствие стартовой тяги
\end{itemize}

\subsection{История ПВРД}
1913г Франция, первая статья, в конце 1920гг началось конкретное теоретическое осмысление, 1923г Стечкин вышел капитальный труд, показал численно возможность создания ВРД и ПВРД, 1937г Бондарюк, основано КБ для ПВРД, 1942г первый опытный образец для разгона самолета (до 40км/ч), РД-900, выпускался серийно, выпускался для самолетов-мишеней, 1950гг сверхзвуковое направление, КБ разбилось по 3 направлением: межконтинентальные крылатые ракеты, 



\section{}
\subsection{Вывод формулы тяги ВРД}
Параметры потока\fig: $ w_н, p_н $, $ p_4 $ --- давление на срезе, площадь контура $ F $, площадь среза --- $ F_4 $



\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.4\textwidth]{draw/2/1}  
    \caption{рис.2.1}
\end{figure}


Для выделенного объема применем теорему Жуковского: сумма проекций сил давления равна сумме проекций количества движения:
\[ p_нF + R - p_4F_4 - p_4'(F-F_4) = (\m_4w_4 - \m_нw_н) + (\m_н'w_4' - \m_н'w_н) \]
где $ \m $ --- весь расход через поверхность F, $ \m_н $ --- расход воздуха который идет в контур, $ \m_4' $ --- расход который не идет в контур, $ \m_4 = \m_н + \m_{гор} $, $ \w_4 $ --- скорость на выходе из сопла, $ \w_4' $ --- скорость с которой внешний поток покидает контур, $ (\m_н'w_4' - \m_н'w_н) $ --- изменение количества движения во внешнем контуре.

Существует понятие эффективной тяги:
\[ R_{эф} = R - X \]
где $ X $ --- аэродинамическое сопротивление, как правило его не считают применительно к двигателем отдельно а ко всему ЛА, поэтому будем считать что она будет учтена когда-то потом, отказываемся от учета.

Тогда, при $ X=0 $:
\[ w_4' = w_н\ и\  p_4' = p_н \]
в итоге получаем:

\[ R = \m_4w_4 - \m_нw_н + (p_4-p_н)F_4  \]
$ \m_нw_н $ --- входной импульс поступающий через ВЗУ, в ЖРД нет.

\subsubsection{На расчетном режиме сопла}
\[ p_4 = p_н \]

Для звукого сопла, расчетный режим реализуется всегда.

\[ R = \m_4w_4 - \m_нw_н = \m_н(\dfrac{\m_4}{\m_н}w_4 - w_н) = \m_н(\b w_4 - w_н) \]
где $ \b = \dfrac{\m_4}{\m_н} = \dfrac{\m_н + \m_г}{\m_н}$ --- отношение расходов

\[ \b = \dfrac{\m_н + \m_г}{\m_н} = 1 + \dfrac{\m_г}{\m_н} = 1 + \dfrac{1}{K_m} = 1 + \dfrac{1}{\a K_{m0}} \]
для керосина $ K_{m0} = 15 $, $ \a = 1..4 $, поэтому для большинства прикидочных расчетов $ \b \approx 1 $, имеем:
\[ R = \m_н(w_4 - w_н) \]
формула любого ВРД будет определяться расходом воздуха который попал в тракт и разницей скоростей полета и скорости рабочего тела.

\subsection{Идеальный ПВРД}
Схема идеального ПВРД\fig.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.4\textwidth]{draw/2/2}  
    \caption{рис.2.2}
\end{figure}


Уравнение неразрывности:
\[ \r w F = const \]
\[ d \r wF + dw \r F + dF \r w = 0 | :\r w F \]
\[ \dfrac{d \r }{\r} + \dfrac{d w }{w} + \dfrac{dF}{F} = 0 \]
\[ \dfrac{dF}{F} = - \dfrac{d \r}{\r} - \dfrac{dw}{w} \]

Уравнение сохранения количества движения
\[ d p = - \r w dw \]

Подставляем в уравнение неразрывности:
\[ \dfrac{dF}{F}  = \dfrac{dw}{w}\left( \dfrac{w^2}{dp/d\r} -1 \right) \]
\[ \dfrac{dF}{F} = \dfrac{dw}{w}(M^2-1) \]

Для ВЗУ: $ \dfrac{dw}{w} < 0 $ (т.к. его задача тормозить поток), тогда:
\begin{itemize}
    \item если $ \M<1 \Ra$ $ \dfrac{dF}{F} > 0 $ --- расширяющийся ВЗУ
    \item если $ \M>1 \Ra$ $ \dfrac{dF}{F} < 0 $ --- сужающийся ВЗУ
\end{itemize}


Допущения идеального ПВРД: 
\begin{itemize}
    \item в проточной части отсутствует диссипация энергии (полное давление в любом сечении двигателя остается постоянным) $ p^* = const $
    \item камера сгорания изобарическая, отсутствуют необратимые термодинамические потери связанные с подводом тепла $ p_3 = p_2 $
    \item рабочее тело --- идеальный газ постоянного состава $ \mu, k, R = const $
    \item сопло работает на расчетном режиме $ p_4 = p_н $, диффузор работает всей площадью $ p_1 = p_н $
    \item отсутствует радиальный градиент всех параметров \\$ \pdif{p}{r} = \pdif{w}{r} = \pdif{T}{r} = \pdif{\r}{r} = 0 $
\end{itemize}

\subsection{Цикл идеального ПВРД}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.4\textwidth]{draw/2/3}  
    \caption{рис.2.3}
\end{figure}


\fig 1-2 --- адиабатическое сжатие в диффузоре (ВЗУ), 2-3 --- подвод тепла в изобарической камере, 3-4 --- адиабатическое расширение в сопе, 4-1 --- замыкание на окружающую среду.

\subsection{Газодинамика идеального ПВРД}

Цель: расчет параметров потока в характерных сечениях двигателя, определение площадей характерных сечений.

Газодинамический функции:
\[ M = \dfrac{w}{a} = \dfrac{w}{\sqrt{kRT}} \]
\[ \l = \dfrac{w}{a_{кр}} \]
\[ a_{кр} = \sqrt{\dfrac{2k}{k+1}RT^*} \]
\[ \t(\l) = 1 - \dfrac{k-1}{k+1}\l^2 \]
\[ \pi(\l) = \left( \t(\l) \right)^{\frac{k}{k-1}} \]
\[ \e(\l) = \left( \t(\l) \right)^{\frac{1}{k-1}} \]
\[ \m = \r w F = \r^* \e(\l) \l a_{кр} F = \sqrt{\dfrac{2k}{k+1}\dfrac{1}{RT^*}}q(\l)p^*F\]
\[ q(\l) = \e(\l)\l \]
\[ \r^* = \dfrac{p^*}{RT^*} \]

На двигатель набегает поток с параметрами $ w_н, \r_н, p_н $, а площадь $ F_1 $ нам известна.

\begin{enumerate}
    \item $ F_{кр.д} $
    \[ \m_1 = \m_{к.д} \]
    \[ \sqrt{\dfrac{2k}{k+1}\dfrac{1}{RT_{1}^*}}p_1^* q(\l_1)F_1 = \sqrt{\dfrac{2k}{k+1}\dfrac{1}{RT_{кр.д}^*}}p_2^* q(1)F_{кр.д} \]
    $ T^* = const $ --- так как нет подогрева, $ , p^* = const, k,R = const$ --- так как были приняты допущения, поэтому:
    
    \[ F_{крд} = F_1 \dfrac{q(\l_1)}{q(1)} = F_1 \dfrac{\e(\l_1)}{\e(1)}\l_1 = F_1 \left(\dfrac{k+1}{2}\right)^{\frac{1}{k-1}}\e(\l_1)\l_1\]

    \[ p_{крд}  = p_н^* \pi(1) = \left( \dfrac{2}{k+1} \right)^{\dfrac{k}{k-1}}p_н^*\]
    \[ \r_{крд} = p_{н}^* \left( \dfrac{2}{k+1} \right)^{\dfrac{1}{k-1}} \]

    \[ T_{крд} = T_н^* \dfrac{2}{k+1} \]

    
    \item $ F_2 $ (вход в КС, выход из ВЗУ)
    
    Составим уравнение неразрывности между 1 и 2 сечениями:
    \[ \m_1 = \m_2 \]
    \[ F_2 = F_1 \dfrac{q(\l_1)}{q(\l_2)} \]

    Скорость $ \l_2 $ назначаемая из соображений: если скорость мала, то $ F_2 $ будет велика, большое аэродинамическое сопротивление, не можем позволить иметь большую площадь миделя; если скорость велика, то в камере сгорания будт избыточные с точки зрения рабочего процесса скорости, неустойчивости, недогорание и т.п. $ \l_2 \approx 0.15...0.2 $, параметры потока расчитываются точно также.
    \[ p_2 = p_1^* \pi(\l_2) \]

    
    \item $ F_3 $ (выход из КС, вход в сопло)
    \[ \dfrac{\m_3}{\m_2} = \dfrac{\sqrt{\dfrac{2k}{k+1}\dfrac{1}{RT_3^*}}q(\l_3)p_3^*F_3}{\sqrt{\dfrac{2k}{k+1}\dfrac{1}{RT_2^*}}q(\l_2)p_2^*F_2} \]

    \[ \pi(\l_3) = \dfrac{p_3}{p_3^*} \]
    \[ \pi(\l_2) = \dfrac{p_2}{p_2^*} \]
    \[ \left( 1-\dfrac{k-1}{k+1}\l_3^2 \right)^{\dfrac{k}{k-1}} \]
    \[ \left( 1-\dfrac{k-1}{k+1}\l_2^2 \right)^{\dfrac{k}{k-1}} \]


    Так как камера изобарична, $ p_2 = p_3 $, полные давления тоже равны $ p_2^* = p_3^* \ra$ $ \pi(\l_3) = \pi(\l_2)  \ra \l_2 = \l_3 \ra q(\l_2) = q(\l_3)$. 

    \[ T_3^* = T_2^* + \D T \]
    где $ \D T $ --- абсолютный подогрев в камере сгорания. Для УВГ:
    \[ \D T = \dfrac{Hu}{c_p(1+\a K_{m0})}\]
    где $ Hu $ --- наименьшая теплотворная способность топлива, для керосина и керосино-подобных топлив $ Hu = 10000 \dfrac{ккал}{кг} = 4.2\.10^7 \dfrac{Дж}{кг} $, $ c_p=0.24\.4.2\.10^3 \dfrac{Дж}{кг\.К} $, отсюда получаем:
    

    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
        $ \a $    &  1.0 & 1.5 & 2.0 & 3.0 & 4.0 \\                                     \hline
        $ \D T $  &   2800 & 1770 & 1350 & 910 & 685\\                                    \hline
    \end{tabular}

    Относительный подогрев определяется:
    \[ \theta = \dfrac{T_3^*}{T_2^*} = \dfrac{T_2^* + \D T}{T_2^*} = 1 + \dfrac{\D T }{T_2^*} = 1 + \dfrac{\D T}{T_н^*} \]
 
    \[ \theta = 1 + \dfrac{\D T}{T_н}\t(\l_н) \]
    который в отличии от абсолютного подогрева зависит от: абсолютного подогрева, скорости полета (при увеличении скорости полёта $ \t(\l_н) \ra 0 \Ra \theta \ra 1 $), температуры окружающей среды.
    
    После сокращений получаем:
    \[ \dfrac{\m_3}{\m_2} = \sqrt{\dfrac{T_2^*}{T_3^*}}\dfrac{F_3}{F_2} \Ra \]
    \[ F_3 = F_2 \b\sqrt{\theta} \]

    Давление через ГДФ, остальное через уравнение состояния.

    
    \item $ F_{крс} $
    \[ \m_{крс} = \m_3 \]
    \[ F_{крс} = F_3 \dfrac{q(\l_3)}{q(1)} \]





    
    \item $ F_4 $, из допущений:
    \[ p_4 = p_н \]
    Аналогично процедуре из третьего сечения:
    \[ \dfrac{\m_4}{\m_1} \ra F_4 = \b \sqrt{\theta} F_1  \]
    \[ \dfrac{p_4}{p_4^*} = \dfrac{p_1}{p_1^*} \Ra \l_4 = \l_1 \Ra q(\l_4) = q(\l_1) \Ra \]
    \[ \dfrac{w_4}{a_{4кр}} = \dfrac{w_1}{a_{1кр}} \ra \dfrac{w_4}{w_1} = \sqrt{\dfrac{T_3^*}{T_2^*}} = \sqrt{\theta} \]

    При увеличении скорости полета $ \theta \ra 1 $, $ w_4 \ra w_1 \Ra R \ra 0 $ --- тепловая смерть.





    
\end{enumerate}


\subsection{КПД идеального ПВРД}

Для ПВРД: общий КПД состоит из термического и тягового КПД
\[ \h = \h_t\. \h_R \]

\subsubsection{Термический КПД}



\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.4\textwidth]{draw/2/4}  
    \caption{рис.2.4}
\end{figure}


Показывает как тепловая энергия преобразуется в кинетическую энергию истекающей струи.\fig

\[ \dfrac{\m_4w_4^2 - \m_1w_1^2}{2} = c_p\m_4T_4^* - c_p\m_2T_2^* - c_p\m_4T_4 + c_p \m_1 T_1 \]
Подведенная тепловая мощность:
\[  N_1 = c_p\m_4T_4^* - c_p\m_2T_2^*\]

Мощность, которая отдается окружающей среде:
\[ N_2 = c_p\m_4T_4 - c_p \m_1 T_1  \]

Отсюда: термический КПД --- отношение теплоты превращенной в кинетическую энергию к подведенной теплоте.

\[ \h_1 = \dfrac{N_1-N_2}{N_1} = 1 - \dfrac{N_2}{N_1} \]

Если $ \m_4 \approx \m_1 (\b\approx 1) $, то
\[ \h_1 = 1 - \dfrac{T_4 - T_1 }{T_4^* - T_2^*}  \]
что можно преобразовать с помощью соотношений Пуасона
\[ \dfrac{T_4}{T_4^{*}} = \dfrac{p_4}{p_4^*}^{\dfrac{k-1}{k}} \]
\[ \dfrac{T_1}{T_2^*} = \left( \dfrac{p_1}{p_2^*} \right)^{\dfrac{k-1}{k}} \]
отсюда придем к следующему:
\[ \h_t = 1 - \dfrac{T_1}{T_1^*} \]
\[ \h_t = 1 - \left( \dfrac{p_1}{p_1^*} \right)^{\dfrac{k-1}{k}} \]

\[ \h_t = 1 - \left( 1 - \dfrac{k-1}{k+1}\l_1^2 \right) = \dfrac{k-1}{k+1}\l_1^2 \]
Получается что термический КПД пропорционален квадрату скорости полета и растет с увеличением скорости.

Через Мах:
\[ \h_t = 1 - \dfrac{1}{1+ \dfrac{k-1}{2}M_н^2} \]

\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|}\hline
        $ \M $ & $ \h_t $ \\\hline
        [- for m in [0,0.5, 1, 2, 3, 4, 6, 10 ] -]
        $ [[m]] $ & $ [[1 - 1 / (1 + 0.2*m**2)]] $ \\ \hline 
    
        [-endfor -]
    \end{tabular}
\end{center}

  


\section{}
(Продолжение)\fig

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.4\textwidth]{draw/3/1}  
    \caption{рис.3.1}
\end{figure}



\includegraphics[scale=0.7]{draw/31.png}

В области малых скоростей малое отклонение в скорости приводит к существенным отклонениям в КПД, что говорит о том что здесь ПВРД неусточиво как тепловая машина, в области высоких малое отклонение в скорости не приводит к существенным отклонениям КПД, здесь ПВРД устойчива как тепловая машина.


\subsection{Тяговый КПД}
\textbf{Тяговый КПД} характеризует ПВРД как движетель. \textbf{Тяговая мощность}:
\[ N_R = R \. w_h \]
тяговый КПД определяется как отношение тяговой мощности к изменению кинетической энергии газа, истечение которых из сопла и создает реактивную тягу.
\[ \h_R = \dfrac{Rw_h}{\dfrac{\m_4 w_4^2 - \m_1 w_1^2}{2}} = \dfrac{2\m_h w_h(\b w_4 - w_h)}{\m_h (\b w_4^2 - w_h^2)} \]
если предположить что $ \b\approx 1 $
\[ \h_R = \dfrac{2}{\sqrt{\theta} + 1} \]
где $ \theta = \dfrac{T_3^*}{T_2^*} $ --- относительный подогрев.

\[ \theta = 1 + \dfrac{\D T}{T_н}\t(\l_н) \]


\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}\hline
        \multicolumn{5}{|c|}{$ \h_R $} \\ \hline
        $ \a / M_h $ & 1 & 2 & 3 & 4 \\ \hline
        1.0 & 0.42 & 0.5 & 0.57 & 0.64 \\ \hline
        3.0 & 0.62 & 0.69 & 0.75 & 0.81 \\ \hline
        5.0 & 0.71 & 0.77 & 0.83 & 0.87 \\ \hline
        
    \end{tabular}
\end{center}


\subsection{Общий КПД}
\[ \h_{общ} = \h = \h_t \h_R \]
\textbf{Общий КПД} --- отношение тяговой мощности к подведенной тепловой мощности.

При условии $ \b \approx = 1: \m_4 \approx \m_h $
\[ \h = \dfrac{R w_h}{c_p \m_h (T_4^* - T_2^*)} \]

\[ \h = \dfrac{R w_h}{\m_г Hu} \]


\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}\hline
        \multicolumn{5}{|c|}{$ \h_{общ} $} \\ \hline
        $ \a / M_h $ & 1 & 2 & 3 & 4 \\ \hline
        1.0 & 0.073 &0.22  & 0.37  & 0.49  \\ \hline
        2.0 & 0.1 & 0.305 & 0.48 & 0.62 \\ \hline
        3.0 & 0.119  & 0.34 & 0.54  & 0.66  \\ \hline
        
    \end{tabular}
\end{center}



\subsection{Характеристики идеального ПВРД}
Характеристиками идеального ПВРД называются зависимости основных выходных величин от изменяющихся параметров двигателя и условий полета.

Под основными характеристиками понимается:
\begin{enumerate}
    \item тяга $ R $
    \item удельная тяга $ R_{уд} $
    \item коэффициент тяги $ C_R $
\end{enumerate}


Рассматриваются три вида характеристик:
\begin{enumerate}
    \item Скоростная
    \item дроссельная
    \item высотная
\end{enumerate}

\subsubsection{Вывод формулы Тяги} 

\[ R = \m_4w_4 - \m_hw_h = \m_hw_h\left(\dfrac{\m_4}{\m_h}\. \dfrac{w_4}{w_h} - 1\right) = \m_hw_h (\b \sqrt{\theta} -1) = \r_hF_1 w_h^2(\b\sqrt{\theta} -1 )\]
$ \r_hw_h^2 = 2q = 2 \dfrac{k}{2}p_h\M_h^2 $ --- скоростной напор
\[ R = 2q F_1(\b \sqrt{\theta} -1) = k p_h \M_h^2 (\b \sqrt{\theta} -1)\]


Если за скобки вынести $ \m_4 w_4 $, то преобразования приведут к формуле:  
\[ R = 2q F_4 \left( 1 - \dfrac{1}{\b\sqrt{\theta}} \right) \]
скоростной напор один и тот же потому что на выходе и на входе равны Махи, давления статические по определению идеального ПВРД тоже равны следовательно $ q_1 = q_4 $.

Лобовая тяга:
\[ R_л = \dfrac{R}{F_m} \]
где $ F_m $ --- площадь сечения миделя.

\[ R_л = 2 q \dfrac{F_1}{F_m} (\b\sqrt{\theta} - 1) = 2q \dfrac{F_4}{F_m} \left( 1 - \dfrac{1}{\b \sqrt{\theta}} \right) \]

Возникают две величины: $ f_1 = \dfrac{F_1}{F_m} $ --- относительная площадь входа и $ f_4 = \dfrac{F_4}{F_m} $ --- относительная площадь выхода.

Для дозвуковых $ f_4< 1 $, для сверхзвуковых: $ f_4 = 1 $, отсюда
\[ R_л = 2q\left( 1 - \dfrac{1}{\b\sqrt{theta}} \right) \]


\subsubsection{Коэффициент Тяги} 
\[ C_R = \dfrac{R_л}{q} = \dfrac{R}{F_m\.q} \]
\[ C_x = \dfrac{X}{F_m q} \]

если $ C_R> C_x $ --- разгон, $ C_R = C_x $ --- равномерное движение, $ C_R< C_x $ --- торможение.

\[ C_R = 2f_4\left( 1 - \dfrac{1}{\b \sqrt{\theta}} \right) \]

\subsubsection{Удельная Тяга}
Разные авторы вводят по разному, Бондарюк относил к расходу горючего, в ЦИАМе --- к расходу воздуха,
\[ R_{уд} = \dfrac{R}{\m_г} = \dfrac{\m_hw_h (\b \sqrt{\theta} - 1)}{\m_г} = \a K_{m0} a_{зв} M_h (\b \sqrt{\theta} - 1) \]


\subsection{Скоростная характеристика}
Скоростная характеристика\fig --- зависимость тяги, удельной, коэффициента от числа Маха набегающего потока, при высоте полета и коэффициенте избытка окислителя постоянными.







$ F_3/F_2 = \b \sqrt{\theta}$, $ F_4/F_1 = \b \sqrt{\theta} $, $ \theta = 1 + \dfrac{\D T}{T_н}\t(\l_н) $, отсюда получается что изменяя скорость, меняется отношение площадей, и на больших числах Маха, геометрия идеального ПВРД выраждается в трубу.

Вывод: идеальный ПВРД неизменной геометрии принципиально однорежимный двигатель расчитанный на одну скорость полета, иначе постулаты идеального ПВРД уже не сохранятся.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 1.0\textwidth]{draw/3/2}  
    \caption{рис.3.2}
\end{figure}

\subsection{Дроссельная характеристика}

Дроссельная характеристика\fig --- зависимость тяги, удельной, коэффициента от коэффициента избытка окислителя при прочих неизменных.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 1.0\textwidth]{draw/3/3}  
    \caption{рис.3.3}
\end{figure}

Тот же самый вывод.

\subsection{Высотная характеристика}

Высотная характеристика\fig --- зависимость тяги, удельной, коэффициента от высоты полета при прочих неизменных.
\[ \theta = 1 + \dfrac{\D T}{T_н}\t(\l_н) \]

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.7\textwidth]{draw/3/4}  
    \caption{рис.3.4}
\end{figure}


\section{}
\subsection{Теория Воздухозаборников}
Назначение: преобразование скоростного напора в статическое давление камеры.
\[ p_н^* = P_н + \dfrac{\r_нw_н^2}{2} \]

Классификация по скорости полета, ВЗУ:
\begin{enumerate}
    \item дозвуковые ($ \M_н <1 $)
    \item околозвуковые --- с прямым скачком на входе ($ \M_н < 1.6 $)
    \item сверхзвуковые ($ \M_н < 5 $)
    \item гиперзвуковые ($ \M_н > 5 $)
\end{enumerate}

Основные требования к ВЗУ:
\begin{enumerate}
    \item процесс преобразованя скоростного напора в статическое давление должен идти при минимальных потерях,
    \item минимальный вес и габариты,
    \item простота конструкции,
    \item отстуствие срывных и помпажных режимов,
    \item минимальное внешнее сопротивление,
    \item равномерность полей скоростей и давлений на выходе из ВЗУ.
\end{enumerate}

Основные параметры ВЗУ:
\begin{enumerate}

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.5\textwidth]{draw/4/1}  
        \caption{рис.4.1}
    \end{figure}

    \item КПД диффузора $ \h_д $\fig, из-за потерь на расширение: $ p_2^* < p_н^* $, задача диффузора: $ p_2 > p_н $, $ w_2 < w_н $. Далее изоэнтропно сжимаем поток до $ p_1' = p_1 $, $ p_2^* = p_1'^* $, на выходе получаем скорость $ w' < w_н $ из-за потерь на участке 1-2, поэтому КПД определяется:
    \[ \h_д = \dfrac{mw'^2}{mw_н^2} = \left( \dfrac{w'}{w_н} \right)^{2} \]
   

   
    
    
    
    КПД диффузора --- отношение кинетической энергии струи которая возникает при изоэнтропном расширении из диффузора после процесса сжатия в нем к кинетической энергии набегающего потока.

    На практике не применяется, в основном только для теоретических расчетов.




    \item коэффициент восстановления полного давления $ \s_д $, определяется:
    \[ \s_д = \dfrac{p_2^*}{p_н^*} \]
    \[ \s_д  = \dfrac{p_2^*}{p_н}\pi(\l_н) \]
    самый худший случай когда весь скоростной напор отправили в потери, тогда минимально возможный \s:
    \[ \s_{д.мин} = \pi(\l_н) \]

    \[ \pi(\l_н) < \s_д < 1 \]


    \item коэффициент расхода $ \f_н $, определяется:
    \[ \f_н  = \dfrac{\m_д}{\r_н w_н F_1} \]
    это отношение действительного расхода воздуха в диффузоре к расходу который был бы при невозмущенном потоке на входе. Геометрическое толкование: \[ \f_д = \dfrac{F_н}{F_1} \] где $ F_н $ --- площадь невозмущенного потока попадающего в диффузор.



    \item коэффициент гидравлического сопротивления $ \zeta_д $, определяется
    \[ \zeta_Д = \dfrac{\D p^*}{q_г} = \dfrac{p_2^*-p_1^*}{\dfrac{\r_2 w_2}{2}} \]
    


    \item  коэффициент дополнительного (волнового) аэродинамического сопротивления $ С_{xд} $, возникает на нерасчетных режимах работы диффузора  из-за изменения условий обтекания его внешним потоком,
\end{enumerate}


\subsection{Дозвуковые ВЗУ. Работа Дозвукового ВЗУ на переменных режимах}




\fig $ F_1 = F_н, \f_д = 1.0, C_{xд} = 0, \s_{др} = \dfrac{p_2^*}{p_н^*}$.



Существует понятие пропускной способности тракта, которая определяется во первых гидравлическим сопротивлением тракта, во вторых тепловым подпором камеры сгорания. Увеличение подогрева камеры сгорания ведет к уменьшению пропускной способности тракта. То есть в двигателях в которых используется регулируемое сопло и переменные характеристики камеры сгорания нужно рассматривать две эти составляющие вместе, это и будет определять пропускную способность тракта.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.5\textwidth]{draw/4/2}  
    \caption{рис.4.2}
\end{figure}

\fig[2] 1 --- задвижка-имитатор пропускной способности тракта, ее положение определяет поток.

При уменьшении пропускной способности имеем следующую картину:\fig, $ \theta < \theta_р $, $ F_н < F_1 $, $ \f_д < 1 $, но $ \s_д > \s_{д.р} $: $ F_1 > F_н, w_1 < w_н, p_1 > p_н $. Поток пришел в первое сечение уже с увеличенным статическим давлением. Поэтому этот режим называется режимом \textit{с внешним поджатием}. Внешнее поджатие не сопровождается потерями (трение воздух о воздух). И в корпус диффузора он пришел уже с более низкими скоростями. Но и аэродинамическое сопротивление увеличивается $ C_{xд} > 0 $.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.5\textwidth]{draw/4/3}  
    \caption{рис.4.3}
\end{figure}


На данном режиме имеем более эффективное значение полного давления, но ниже расход и выше аэродинамическое сопротивление.

Рассмотрим противоположную ситуацию\fig, $ \f_н = \dfrac{F_н}{F_1} > 1 $, $ F_1 < F_н \ra w_1 > w_н \ra p_1 < p_н $! Тогда имеем $ \s_д < \s_{д.р} $.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.5\textwidth]{draw/4/4}  
    \caption{рис.4.4}
\end{figure}


Проточную часть и пропускную способность диффузора подбирают таким образом, чтобы на максимуме расхода диффузор работал на расчетном режиме, а на всех остальных режимах --- на режиме внешнего поджатия.

Для каждого диффузора может быть построена $ \s_д = f(\f_н) $ --- дроссельная характеристика и $ \s_д = f(\M_н) $ --- скоростная характеристика.

\subsection{Виды дозвуковых диффузоров}
\begin{enumerate}
    \item Простой конический, характеризуется следующими понятиями: $ \b_д $ --- угол раскрытия, $ l_д $ --- длина, $ f_1 = \dfrac{F_1}{F_2} $ --- относительная площадь входа, относительная длина: 
    \[ \dfrac{l}{d_2} = \dfrac{d_2-d_1}{2d_2\tan \dfrac{\b_д}{2}} = \dfrac{1 - \sqrt{f_1}}{\tan \dfrac{\b_д}{2}} \]
    
    Если $ \b_д $ мал то это ведет к увеличению потерь (увеличение длины), рост габаритов и массы. При чрезмерных $ \b_д $ опасность отрыва потока, поэтому для дозвуковых ВЗУ: $ \b_д = 12..15^о $.

    Для $ i $го сечения ВЗУ:
    \[ p_i - p_1 = \dfrac{\r_1 w_1^2}{2} - \dfrac{\r_i w_i^2}{2} = \dfrac{\r w_1^2}{2} \left( 1 - \dfrac{F_1^2}{F_i^2} \right) \]
    $ \r_i = const $ дозвуковой поток условно можно считать несжимаемым, из-за низких чисел Маха.
    \[ p_i - p_1 = \dfrac{\r w_1^2}{2}\left( 1 - \dfrac{d_1^4}{d_i^4} \right) = \dfrac{k}{2} p_1 M_1^2\left(  1 - \dfrac{1}{\left( 1 + 2 \dfrac{l_i}{d_i} \tan \dfrac{\b_д}{2} \right)^{4}} \right) \]

    Суммарная характеристика воздухозаборника\fig, энергично работают только первые 40\% длины ВЗУ (восстановление до 90\% давления).




    Недостатки: большие градиенты давления на начальном участке могут привести к отрыву потока от стенок и повышенным потерям полного давления.

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.5\textwidth]{draw/4/5}  
        \caption{рис.4.5}
    \end{figure}



    \item Профилированный\fig (изоградиентный профилированный диффузор)
\end{enumerate}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.5\textwidth]{draw/4/6}  
    \caption{рис.4.6}
\end{figure}

Сравнение простого и изоградиентного диффузоров дает следующее:
при одинаковых $ \s_д $, изоградиентный --- короче, при одинаковой длине, изоградиентный имеет большее $ \s_д $.


\subsection{Расчет потерь в дозвуковом ВЗУ}

\[ p_2^* = p_1^* - \zeta_д \dfrac{\r_2 w_2^2}{2} \]

\[ \zeta_д = \zeta_{вх} + \zeta_{тр} \]

\[ \zeta_{вх} = \psi \left( \dfrac{F_2}{F_1} -1 \right)^{2} \]
где $ \psi $ --- коэффициент смягчения удара, определяется по формуле Идельчика
\[ \psi = 3.2 \left( \tan \dfrac{\b_д}{2} \right)^{1.25} \]

\[ \zeta_{тр} = \dfrac{c_f}{2\sin \dfrac{\b_д}{2}}\left( \dfrac{F_2^2}{F_1^2} -1  \right) \]
где $ c_f = 0.005...0.007 $ --- коэффициент трения на гладкой пластине.

\subsection{Околозвуковые ВЗУ с прямым скачком на входе}
На входе в головной волне\fig, течение напоминает прямой скачок.



\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.5\textwidth]{draw/4/7}  
    \caption{рис.4.7}
\end{figure}


\[ \m w_н + p_н F = m w' + p' F \]
В форме Кисилева:
\[ \dfrac{k+1}{2k} a_{н.кр} \m Z(\l_н) = \dfrac{k+1}{2k}a_{кр}' \m Z(\l') \]

При течениях $ \M < 3 $, $ k = const $; в прямых скачках полная температура не меняется $ \Ra a_{кр} = const $, и расход убыли не претерпевает, получаем:

\[ Z(\l_н) = Z(\l') \]
\[ \l_н + \dfrac{1}{\l_н} = \l' + \dfrac{1}{\l'} \ra \l_н \l' =1 \Ra \]
\[ \l' = \dfrac{1}{\l_н} \]

\[ \sqrt{\dfrac{2k}{k+1}\dfrac{1}{RT^*}}q(\l_н)p_н^*F = \sqrt{...} q(\l')p'^*F \]

Тогда получаем что потери полного давления в прямом скачке:

\[ \s_{пр} = \dfrac{p'^*}{p_н^*} = \dfrac{q(\l_н)}{q(\l')} = \dfrac{q(\l_н)}{q\left( \dfrac{1}{\l_н} \right)} \]

\[ \s_{пр} = \dfrac{q(\l_н)}{q\left( \dfrac{1}{\l_н} \right)}  \]

Потери полного давления в прямом скачке определяются скоростью набегающего сверхзвукового потока.

\[ \s_д = \dfrac{p_2^*}{p_н^*} = \dfrac{p_2^*}{p_н^*}\dfrac{p'^*}{p'^*} = \s_{пр}\. \s_{дозв} = 0.92 \s_{пр} \]
реальные потери дозвукого участка $ \s_{дозв} = 0.89...0.93 $.


\begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}\hline
        $ \M_н $ & 1.0 & 2.0 & 3.0 & 4.0 \\\hline
        $ \s_д $ & 0.92 & 0.64 & 0.3 & 0.13 \\ \hline
    \end{tabular}
    
\end{table}

Данная таблица показывает область разумного применения ВЗУ с прямым скачком.


\section{}
Бывают кососрезные диффузоры\fig, оправдана когда на значительной части траектории движения ЛА преобладает некоторый угол атаки.

Положение головной волны определяется пропускной способностью тракта.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.5\textwidth]{draw/5/1}  
    \caption{рис.5.1}
\end{figure}


\subsection{Работа околозвукового диффузора при изменении пропускной способности тракта}

\begin{enumerate}
    \item Увеличение пропускной способности тракта\fig. на расчетном режиме:
    \[ \f_н = \dfrac{F_н}{F_1} = 1.0 \]
    \[ \s_д = \dfrac{p^*_2}{p^*_н} = (\s_д)_{рас} = (\s_{пр}\.0.92) \]


    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.5\textwidth]{draw/5/2}  
        \caption{рис.5.2}
    \end{figure}

    При увеличении пропускной способности, прямой скачок заходит в диффузор. Тогда:
    \[ \f_н = \dfrac{F_н}{F_1} = 1.0 \]
    остался равным единице, и
    \[ C_{xд} = 0 \]
    никаких дополнительных составляющих сопротивления не появилось,
    \[ \s_д < (\s_д)_{рас}  \]
    уменьшился так как увеличилась скорость перед скачком, увеличелись потери.

    
    \item Уменьшение пропускной способности тракта\fig,
    Тогда:
    \[ \f_н = \dfrac{F_н}{F_1} < 1.0 \],
    и появилось дополнительное аэродинамическое сопротивление из-за того что на обечайку воздействует более плотный поток прошедший фронт головной волны.
    \[ C_{xд} > 0 \]


    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width = 1.0\textwidth]{draw/5/3}  
        \caption{рис.5.3}
    \end{figure}


    Но коэффициент востановления полного давления увеличился:

    \[ \s_д > \s_{д.рас} незнач\]

    В итоге получаем:\fig

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.5\textwidth]{draw/5/4}  
        \caption{рис.5.4}
    \end{figure}
    



\end{enumerate}


\subsection{Сверхзвуковые диффузоры}

Бывают:
\begin{enumerate}
    \item внутреннего сжатия, \fig --- расчетный режим,работы диффузора внутреннего сжатия, 
    \[ \m_1 = \m_m \]
    \[ \sqrt{\dfrac{2k}{k+1}\dfrac{1}{RT_1^*}} q(\l_н)p_н^*F_1 = \sqrt{\dfrac{2k}{k+1}\dfrac{1}{RT_m^*}} q(1) p_m^{*} F_m \]
    полная температура не меняется, $ T_1^* = T_m^* $, получаем потребную площадь горла:
    \[ F_m = \dfrac{1}{\s_{н-m}} \dfrac{q(\l_н)}{q(1)} F_1\]
    где $ \s_{н-m} = \dfrac{p^*_m}{p_н^*} $ --- потери полного давления на сверхзвуковом участке.
    
    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.5\textwidth]{draw/5/5}  
        \caption{рис.5.5}
    \end{figure}


    Потребная площадь горла убывает с увеличением площади полета.

    Расчетному режиму соответствуют:
    \[ \M_н = (\M_н)_{рас} \]
    \[ F_m = (F_m)_{рас} \]
    \[ \theta = \theta_{рас}(\l_m = 1) \]
    \[ \f_н = \dfrac{F_н}{F_1} = 1.0 \]
    \[ C_{xд} = 0 \]
    \[ \s_д = (\s_д)_{рас} \]


    Рассмотрим следующие режимы:
    \begin{itemize}
        \item $ M_н > (\M_н)_{рас} $, $ \theta = \theta_{рас} $, тогда:
        \[ F_{m.потр} < (F_m)_{рас} \]
        \[ \s_д < (\s_д)_{рас} \]
        \[ \f_н=1.0 \]
        \[ C_{xд} = 0 \]
        
        \item $ M_н > (\M_н)_{рас} $, $ \theta > \theta_{рас} $, газодинамическая картина одинакова, но природа разная
        \[ F_{m.потр} = (F_m)_{рас} \]
        \[ \s_д < (\s_д)_{рас} \]
        \[ \f_н = 1.0 \]
        \[ C_{xд} = 0 \]
        В этом случае причиной служит не перерасширенное горло а падение противодавления.

        Режимы 1 и 2 являются устойчивыми, то есть после снятия возмущения --- возврат к расчетной скорости полета или к исходному противодавлению в системе ---  расчетный режим востанавливается.

        
        \item $ M_н < (\M_н)_{рас} $, $ \theta = \theta_{рас} $
        \[ F_{m.потр} > (F_m)_{рас} \]
        пережали горло, преждний расход не пройдет, выбитая головная волна\fig


        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[width = 0.5\textwidth]{draw/5/6}  
            \caption{рис.5.6}
        \end{figure}


        \[ \s_д < (\s_д)_{рас} \]
        \[ \f_н < 1.0 \]
        \[ C_{xд} > 0 \]

        \item $ M_н < (\M_н)_{рас} $, $ \theta < \theta_{рас} $
        \[ F_{m.потр} = (F_m)_{рас} \]
        
        \[ \s_д < (\s_д)_{рас} \]
        \[ \f_н < 1.0 \]
        \[ C_{xд} > 0 \]

        Режимы 3, 4 являются неустойчивыми, то есть при снятии возмущения, расчетный режим не востанавливается, диффузор не запускается.


    \end{itemize}

    Для запуска сверхзвукового диффузора внутреннего сжатия необходимо:
    \begin{enumerate}
        \item иметь систему пускового регулирования горла,
        \item разогнать ЛА до скоростей превышающих расчетную скорость полета, затем после проскока скачка в расширяющую часть, сбрасывать скорость до расчетной,
    \end{enumerate}







    \item внешнего сжатия,
    \item смешенного сжатия,
\end{enumerate}

\textbf{Горло} --- самое узкое сечение диффузора.


\textbf{Запустить диффузор} --- вывести его на расчетный режим.

\section{}
\subsection{Домашнее задание}
Исходные данные:$ i $ --- номер варианта,  
$ H = 6 км +0.1(i-1) $, 
$ \a = 2 + 0.05 (i-1) $, 
$ M_н=0.8 + 0.005(i-1) $, 
$ F_2=0.5 м^2$, 
$ \mu = 29 г/моль $,
топливо --- $ C_nH_m $, данно массовое содержание в смеси углерода: $ g_C = [80 + 0.5 (i-1)]\% $,
$ F_2/F_1 = 1.5 + 0.03(i-1) $, 
$ \s_с = \dfrac{P_4^*}{P_3^*}  = 0.95 + 0.001(i-1)$. 

Требуется получить дозвуковой ПВРД имеющий максимальную тягу,
построить в масштабе профиль проточной части для чего:
\begin{enumerate}
    \item спроектировать диффузор с профилированной входной частью,
    \item спрофилировать дозвуковое сопло по формуле Витошинского $ l_{сопла} = d_2 $,
    \item выполнить таблицу в которую внести значения расчитанных параметров в характерных точках и в виде графика.
\end{enumerate}

Одну точку просчитать по цифрам, остальные можно не показывать. В приложение должно попасть: код, расчет по Астре.

Последовательность:
\subsubsection{Определение начальных данных}
Параметры воздуха на высоте полета,  $ p_0 = 10^5 Па $, $ p_{h_i} = p_0 \left( 1 - \dfrac{H_i[м]}{44300} \right)^{5.256} Па$ для высот до $ 11 $ км.

Плотность на высоте полета $ \r_0 =  $ кг/м3
\[ \r_{H_i} = \r_0 \left( 1 - \dfrac{H_i[м]}{44300} \right)^{4.256} \]

Статическая температура на высоте полета:
\[ T_{H_i} = \dfrac{p_h}{\r_h R} \]

Местная скорость звука:
\[ a_{зв} = \sqrt{k R T_h} \]


Линейная скорость:
\[ w_{н} = M_н a_{зв} \]

Температура торможения:
\[ T_н^* = \left( 1 + \dfrac{k-1}{2}M_н^2 \right)T_h \]

Критическая скорость звука:
\[ a_{кр} = \sqrt{\dfrac{2k}{k+1}RT^*_н} \]

Приведенная скорость:
\[ \l_н = \dfrac{w_н}{a_{кр}} \]

Стехиометрическое соотношение компонентов: $ g_с $ --- из условия, $ g_H = 100 - g_с $, $ g_N = 77\% $, $ g_O = 23\% $, $ \mu_x = ..$, Валентности: $ B_C = -4 $, $ B_H = -1 $, $ B_N = 0 $, $ B_O = 2$:
\[ C = \dfrac{g_c}{\mu_c} \]
\[ H = \dfrac{g_H}{\mu_h}\]
\[ N = \dfrac{g_N}{\mu_n} \]
\[ O = \dfrac{g_O}{\mu_o} \]
\[ K_{m0} = - \dfrac{B_H H + B_cC}{B_O O + B_N N} \]

$ K_{m0} $ должно быть в пределах 14..15.

Массовое соотношение компонентов:
\[ K_m = \a K_{m0} \]

\subsubsection{Решение}
Из формулы тяги:
\[ R = \m_4 (w_4- w_н) \]


Задаемся рядом значений скорости $ w_2 $ из диффузора $ w_2 = 20..70 $ м/с, выбрав определенную скорости получаем:
\[ \l_2 = \dfrac{w_2}{a_{кр}} \]

Дальше считаем:
\[ p^*_2 = p_h^* - \xi_д \r_h^* \dfrac{\e(\l_2)w_2^2}{2} \]
где $ \xi_д = ... $ см лекцию.

Вычисляем статические параметры:
\[ p_2 = p_2^* \pi(\l_2) \]
\[ T_2 = T_2^* \t(\l_2) \]
\[ \r_2 = \dfrac{p_2}{RT_2} \]

Отсюда находим:
\[ \m_н = \r_2F_2w_2 \]

Камера сгорания, берем астру ставим полное давление, Km и для условий камеры получаем две вещи: $ T_3^* $, $ k_3 $, $ R_3 $ энтальпию берем для керосина и воздуха.

\subsubsection{Приведенная скорость на выходе из камеры сгорания}

\[ \l_3^2 - \left( \dfrac{\l_2^2 + 1}{\l_2\b\kappa\sqrt{\theta}} \right)\l_3 + 1 = 0 \]
где $ \b = \dfrac{\m_3}{\m_н} = 1 + \dfrac{1}{K_m} $, $ \theta = \dfrac{T_3^*}{T_2^*} $,  
\[ \kappa = \sqrt{\dfrac{k_3+1}{k_3}\. \dfrac{k_2}{k_2+1} \dfrac{R_3}{R_2}} \]

Далее:
\[ T_3 = T_3^*\t(\l_3) \]
\[ a_{3кр} = \sqrt{\dfrac{2k_3}{k_3+1}RT_3^*} \]
\[ w_3 = \l_3 a_{3кр} \]

\[ p_3 = \dfrac{\m_н\b}{w_3F_3}R_3T_3 \]
\[ p_3^* = \dfrac{p_3}{\pi(\l_3)} \]
\[ p_4^* =\s_c p_3^*  \]
\[ p_4 = p_н \]
\[ \pi(\l_4) = \dfrac{p_4}{p_4^*} \]
\[ \l_4 = \sqrt{\dfrac{k_3+1}{k_3-1}\left( 1 - \pi(\l_4)^{\dfrac{k_3-1}{k_3}} \right)} \]

\[ f_4 = \dfrac{F_4}{F_2} = \s_c \dfrac{q(\l_3)}{q(\l_4)} \]
\[ F_4 = F_2 f_4 \]
\[ w_4 = \l_4 a_{3кр} \]
\[ R_4 = \m_н (\b w_4 - w_н)  \]

Построить график, найти оптимум. $ f_4 $ должна быть < 1.

\subsection{Профилирование входной кромки}
Берем коническую форму\fig, $ x_н = (0.1..0.15)d_1 $, $ y_н = (0.04..0.05)d_1 $, дальше:

\begin{table}[h!]
    \centering

    \begin{tabular}{|c|c|} \hline
        $ x/x_н $ & $ y/y_н $ \\ \hline
        [- for x,y in zip(xxH, yyH) -]
        $ [[x]] $ & $ [[y]] $ \\ \hline
 
        [- endfor -]
    \end{tabular}
    
\end{table}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.5\textwidth]{draw/6/1}  
    \caption{рис.6.1}
\end{figure}


\subsection{Диффузоры внутреннего сжатия}

Имеют один существенный недостаток: не запускаюстя в условиях полета как бы нам хотелось. 

Они генерируют головную волну, от которой можно избавится: имея регулируемое горло; разгон до скоростей превышающих номинальную, путь не прост, степень превышения скорости должны быть существенны, практически 2ух-кратное превышение.

Попытки решения:
\begin{enumerate}
    \item сделать горло на меньшую скорость, 
    \item перфорация входной части, выполнялись каналы которые сбрасывали расход на переферию, либо в закритическую часть, оба варианта плохи, возмущения,
\end{enumerate}

Характеристики с перфорацией (по теоретическим расчетам):
\begin{table}[h!]
    \centering 
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
        \hline
        Тип  & \multicolumn{4}{|c|}{Значения $ \s_д $ при $ M_н $} \\ \cline{2-5}
        диффузора & 2 & 3 & 4& 6 \\ \hline
        С прямым скачком & 0.721 & 0.328 & 0.139& 0.03 \\ \hline
        С внут. сж., перерасш. горло & 0.835 & 0.442 & 0.22 & 0.045 \\ \hline
        С перфор. & 0.86 & 0.51 & 0.28& 0.09 \\ \hline
    \end{tabular}
    
    
\end{table}

\subsection{Диффузоры внешнего сжатия}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.4\textwidth]{draw/6/2}  
    \caption{рис.6.2}
\end{figure}

Если на пути сверхзвукового потока поставить клин, то образуется косой скачок уплотнения\fig, угол отклонения которого определяется функцией
\[ \b = f(\a, M_н) \]
но поток останется сверхзвуковым, поэтому необходимо ставить серию клинов. Потери в косых скачках меньше чем в прямых.

В конце требуется наличие прямого скачка, где уже будет трансформацию в дозвук. Поскольку прямой скачок поток проходит уже с малой сверхзвуковой скоростью, потери в нем не велики. Потери в системе определяются:
\[ \s = \s' \s'' \s''' \s'_{пр} > \s_{пр} \]
они будут меньше если сразу поставить прямой скачок.

В этом и заключается идея внешнего торможения.
Классический диффузор внешнего сжатия выглядит следующим образом\fig. Бывает что прямой скачок находится не на кромке обечайки.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.5\textwidth]{draw/6/3}  
    \caption{рис.6.3}
\end{figure}


Также иногда проффилируют таким образом, чтобы после системы косых скачков, попадает в зону, где образуется система Х образных, низкоинтенсивных псевдоскачков, где нет ярко выраженного перехода сверхзвук-дозвук, потери такие же.

Сопоставление эффективности торможения в разных системах\fig: 1 --- прямой скачок на входе, 2 --- один косой + прямой, 3 --- два косых + прямой, 4 --- три косых + прямой.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.5\textwidth]{draw/6/4}  
    \caption{рис.6.4}
\end{figure}

На малом сверхзвуке, как тормозить --- неважно, а вот дальше имеет место расслоение характеристик. 
Чем больше скорость, тем более сложным должен быть диффузор.

Расчетный режим диффузора\fig, он работает полной площадью, коэффициент расхода
\[ \f_н = \dfrac{F_н}{F_1} = 1 \]
\[ C_{xд} = 0 \]
\[ \s_д = (\s_д)_р = косые + прямой + дозвук.уч. \]



\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.8\textwidth]{draw/6/5}  
    \caption{рис.6.5}
\end{figure}


\subsubsection{Работа диффузора в системе двигателя (при переменной пропускной способности)}
\begin{enumerate}
    \item $ \Theta > \Theta_{расч}, M_н = (M_н)_р $\fig
    
    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.4\textwidth]{draw/6/6}  
        \caption{рис.6.6}
    \end{figure}


    скорость перед прямым скачком выросла (в расширяющемся диффузоре), потери в этом случае увеличелись:
    \[ \s_д < \s_{рас} \]
    \[ C_{xд} = 0 \]
    \[ \f_н = 1 \]

    \item $ \Theta < \Theta_{расч}, M_н = (M_н)_р $ \fig 
    
    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.8\textwidth]{draw/6/7}  
        \caption{рис.6.7}
    \end{figure}

    
    При увеличении противодавления в системе двигателя относительно расчетного, завершающий прямой скачок может выйти за пределы обечайки и разрушить систему косых скачков, при этом резко увеличившиеся потери полного давления приводят к уменьшению давления в системе двигателя и возвращению прямого скачка в исходное положение. Процесс повторяется, носит колебателньый характер, и называется \textbf{помпаж}.

    Прямой скачок нужно располагать внутри, что называется \textbf{создать противопомпажный запас}. Это происходит за счет перерасширения горла. Разумный предел этого перерасширения лежит в пределах 5\% $ \s_д = 0.95 \s_{д.рас} $\fig.


    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.8\textwidth]{draw/6/8}  
        \caption{рис.6.8}
    \end{figure}


\end{enumerate}

\subsubsection{Работа диффузора при отклонениях скорости полета от расчетной}
\begin{enumerate}
    

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.6\textwidth]{draw/6/9}  
        \caption{рис.6.9}
    \end{figure}

    
    \item $ М_н > M_{рас} $\fig{9}
    \[ \f_н = 1.0 \]
    \[ C_{xд} = 0 \]
    Получаем смешение двух разнородных потоков (потери) и перерасширенное горло (потери):
    \[ \s_д < (\s_д)_{рас} \]
    
    \item $ М_н < М_{рас} $\fig{10}
    \[ \f_н < 1.0 \]
    Поток, прошедший через систему скачков, будет более плотным, больше сопротивление
    \[ C_{xд}> 0.0 \]

    Поток проходит менее интенсивные скачки, соответственно эффективность сжатия будет несколько больше
    \[ \s_д > (\s_{д})_{рас} \]


\end{enumerate}



\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.4\textwidth]{draw/6/10}  
    \caption{рис.6.10}
\end{figure}

Проблемы с запусков в таком внешнем запуске отсутствуют.




\section{}
\begin{table}[h!]
        \centering
        \caption{Для многоскачковых диффузоров}
        \begin{tabular}{|c|c|}
            \hline
                $ M_H  $ &  $ (\s_д)_{max}  $ \\ \hline
                1.2 & 0.97  \\\hline
                1.6 &  0.94 \\\hline
                2.0 &  0.87 \\\hline
                2.4 &  0.78 \\\hline
                2.8 &  0.69 \\\hline
                3.0 &  0.64 \\\hline
                3.5 &  0.56 \\\hline
                4.0 &  0.46  \\\hline
                5.0 &  0.28 \\\hline
                10 & 0.053 \\ \hline
        \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Схемы неголовных ВЗУ}
Проблемы:
\begin{itemize}
    \item Несимметричность газодинамических полей,
    \item при расположении не на носу, возникают проблемы обтекания потоком носовой части, к воздухозаборному устройству подходит поток со свойствами после взаимодействия с корпусом ракеты,
\end{itemize}


\begin{enumerate}
    \item Полукруглая схема\fig{1} (москит)
    
    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.5\textwidth]{draw/7/1}  
        \caption{рис.7.1}
    \end{figure}


    \item Плоский\fig{2}
    
    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.5\textwidth]{draw/7/2}  
        \caption{рис.7.2}
    \end{figure}


    \item Клиновидный\fig{3}
    

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.4\textwidth]{draw/7/3}  
        \caption{рис.7.3}
    \end{figure}


    \item Совковоя\fig{4}
    
    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.4\textwidth]{draw/7/4}  
        \caption{рис.7.4}
    \end{figure}



\end{enumerate}




Средняя величина допускаемых потерь на борьбу с погран-слоем 1..3\%.

\subsection{Диффузоры смешенного сжатия}

Идея основана на том, что после процесса торможения потока в системе скачков внешнего сжатия, появляется беспроблемная возможность поместить поток во
 внутренний канал и продолжить сжатие вплоть до перехода на дозвук в нем.\fig{5}

 \begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.5\textwidth]{draw/7/5}  
    \caption{рис.7.5}
\end{figure}


У стенок внутренего канала возникают и сильно развиваются вязкостные эффекты, в результате возникают энтропийные слои с областями высоких давлений и температур что чревато местными прогарами и утратой прочности.
Из-за нарастания погран слоя аэродинамическая площадь горла становится существенно меньше геометрической, что может привести к потере устойчивости течения в виде выбитой головной волны.
Всё это требует либо пускового регулируемого горла, либо высокоэффективного управления погран-слоем. 

\subsection{Топливо ПВРД, камеры сгорания ПВРД} 
\subsubsection{Параметры топлив} 
\[
	R_{уд} = \dfrac{R}{\m_г}
.\] 

\[
	\h = \dfrac{Rw_н}{\m_гH_u} \ra R = \h \m_г\dfrac{H_u}{w} \ra R_{уд} = \dfrac{\h H_u}{w_н}
.\] 
%РК: идеальный ПВРД, ВЗУ, никаких лекций, 4 вопроса, выводить ничего не нужно
Требование максимальной экономичности двигателя упирается в применение топлив с большим значением наименьшей теплотворной способностью.

\[
	c_R = \h( 1- \dfrac{1}{\b\sqrt{\Theta}}
.\] 
$ c_R \ra max  $ при высоких значениях относительного подогрева,
\[
	\Theta = \dfrac{T_3^*}{T_2^*} = 1 + \dfrac{\D T}{T_2^*} = 1 + \dfrac{H_U}{c_p(1 + \a\.K_{m0}T_2}
.\] 
Мксимальное значение относительного подогрева при \a = 1, т.е. 
\[
	\Theta_{max} = 1 + \dfrac{H_u}{C_p(1+K_{0m}T_2^*}
.\] 
Комплекс $W =  H_u/(1+K_{0m})  $ --- теплопроизводительность --- тепло, снимаемое с одного кг продуктов сгорания при \a = 1.

Другими показателями топлива являются: $ \rho, T_{кип}  $. 


\section{}
\begin{table}[h!]
    \centering
    \caption{Характеристики горючих}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
        Горючее & $ \rho, кг/м^{3} $ & $ T_{кип} $, C & $ K_{m_0} $ & $ Hu $, ккал/кг &  $ W $, ккал/кг \\ \hline
        $ H_2 $ жидк & 70 & -268 & 34.5 & 28500 & 807 \\ \hline
        $ CH_4 $ жидк & 415 & -161.5 & 17.25 & 12000 & 656 \\ \hline
        Бензин & 750 & 80  &14.9 & 10500 & 663 \\ \hline
        Керосин & 810& 140& 14.8 & 10200 & 663 \\hline
        Этанол & 790 & 78 & 9.0 & 6400 & 642 \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}


Водород имеет колоссальную теплотворную способность и криогенен, но из-за большого $ Km_0 $ имеет невыдающуюся производительность, также мешает его малая плотность. Безальтернативен для гиперзвука при полете в стратосфере.

Среди последних трех наибольшее распространение получил керосин, особенного его синтетические модификации, у бензина выигрывает большей температурой кипения.

\subsection{Горение топливо-воздушних смесей (ТВС)}
При горении ТВС присутствуют как химические так и физические явления, к физическим относятся:
\begin{enumerate}
    \item диффузия активных центров (радикалов) от зоны горения к несгоревшим газам,
    \item теплопередача от области горения к более холодным газам,
    \item турбулентное перемешивание продуктов сгорания со свежей смесью,
    \item радиационный поток от пламени,
    \item и др,
\end{enumerate}
к химическим относятся:
\begin{enumerate}
    \item распад сложных молекул горючего на более простые происходящие под действием столкновений с быстро-движущимися молекулами горячих газов,
    \item образование промежуточных продуктов при соединении диссоциированных молекул горючего с окислителем,
    \item образование конечных продуктов.
\end{enumerate}

Температура воспламенения жидких горючих выше температуры кипения жидких топлив, поэтому:
\begin{itemize}
    \item горение происходит в паровой фазе,
    \item воспламенению предшествуют испарение и перемешивание с воздухом.
\end{itemize}

Влияние параметров горючего и воздуха на испарение:
\begin{itemize}
    \item геометрия форсунки, центробежная форсунка имеет преимущство в силу того что обеспечивает более тонкий расход, однако требует большего перепада давления, требует более мощную систему топливо-подачи,
    \item давление топливо-подачи, увеличение приводит к увеличению тонкости распыла и к улудшению испарения, 
    \item вязкость и поверхностное натяжение горючего, увеличение вязкости и поверхностного натяжения ухудшает распыл и испарение за счет роста среднего диаметра капель, поэтому керосин в этом плане проигрывает бензину,
    \item упругость паров горючего (летучесть), с увеличением летучести градиент давления в погранслое капли увеличивается, поток вещества возрастает и испаряемость улудшается,
    \item теплота испарения, с увеличением теплоты испарения --- испаряемость ухудшается,
    \item температура горючего, оказывает решающее значение на распыл и спаряемость, так как с увелиением температуры уменьшается вязкость и поверхностное натяжение, увеличивается летучесть, отсюда увеличивается испаряемость, при этом надо иметь ввидучто в системе подаче горючее находится под большим давлением чем в КС, поэтому горючее может быть нагрето до температуры которая превышает температуру кипения для условий камеры, и тогда впрыск перегретого горючего в камеру
        приводит к мгновенному испарению
    \item температура воздуха, увеличение приводит к улудшению испаряемости, но влияение меньше чем влиянеие температуры горючего
    \item и др.
\end{itemize}


\fig
\begin{center}
    \def\svgwidth{0.5\linewidth}
    \input{draw/8/1.pdf_tex}
\end{center}
  
%
Поскольку пара с воздухом является несамовоспламеняющейся, то требуется устройство воспламенения, которое должно располагаться в области наиболее благоприятных концентраций.

В качестве источника воспламенения применяются:
\begin{itemize}
    \item Электрическая свеча,
    \item проволока, накаливаемая током,
    \item дежурное пламя (сопроводитель горения),
    \item при высоких скоростях полета, температура воздуха поступающего из ВЗУ может превышать температуру вспышки,
\end{itemize}



\subsubsection{Условие горение ТВС}
\begin{enumerate}
    \item Мощность источника воспламенения, если окажется недостаточной, тепловой баланс будет неблагоприятен и смесь не воспламенится,
    \item Выполнение концентрационных пределов, при изменении состава смеси могут быть получены верхний и нижний пределы за которыми воспламенение и устойчивое горение смеси окажется невозможным, максимальная концентрация горючего в смеси при которой еще возможно горение называется верхним пределом воспламенения, при превышении образуется "богатый срыв" фронта пламени, при минимальной концентрации образуется "бедный срыв".
    \item Смесь находящаяся в благоприятных концентрационных пределах воспламеняется немгновенно, существует понятие времени индукции воспламенения, то есть момент времени от активации воспламенителя до воспламенения, самое малое время индукции имеет водород,
    \item Скорость потока в КС должна быть ниже срывной.
\end{enumerate}

Повысить срывную скорость до потребных величин позволяет применение стабилизаторов горения --- тел плохообтекаемой формы, в вихревом следе которых осуществляется стабилизация пламени,\fig

\begin{center}
    \def\svgwidth{0.7\linewidth}
    \input{draw/8/2.pdf_tex}
\end{center}
 
Факторы влияющие на срывную скорость:
\begin{enumerate}
    \item геометрия стабилизатора: $ f_{ст} = \dfrac{F_{ст}}{F_к} $ --- загрузка сечения камеры, чем больше $ f_{ст} $ тем больше $ w_{ср} $, но увеличивается гидравлическое сопротивление,
    \item пространственная структура стабилизатора, лучшие характеристики с точки зрения $ w_{ср} $ имеют пространственные конструкции из радиальных и концентрических уголков,
    \item концентрация смеси, $ w_{ср} $ максимально при стехиометрическом соотношении, при отклонении от стехиометрии, срывная скорость уменьшается,
    \item температура смеси, увеличение приводит как к расширению концентрационных пределов, так и к увеличению $ w_{ср} $, температура смеси --- температура воздуха с которым он покидает ВЗУ,
    \item фазовый состав, \fig горючее срываясь с кромок стабилизатора попадает в вихревую область обагащая ее, для камер работающих на бедных смесях, это положительный фактор увеличивающий срывную скорость,
    \item источник зажигания, увеличение мощности ведет к увеличению концентрационных пределов и $ w_{ср} $,
    \item подогрев стабилизатора, расширяет пределы по скоростям и составам смеси,
\end{enumerate}

  



\section{}
\subsection{Камеры жидкостых ПВРД}

Фронтовое устройство --- элемент камеры сгорания предназначенный для подачи дозирования и распыла горючего, его смешения с воздухом, организации воспламенения и стабилизации пламени.

Камеры бывают: 
\begin{itemize}
    \item циклонные (вихревые), реализация возможно только на малых калибрах, к настоящему моменту, практических реализаций этого способа не отмечено, идея в том что поток имеет ярко-выраженную тангенциальную составляющую скорости,
    \item стабилизаторные, используют специальные устройства для стабилизации,
\end{itemize}
\begin{itemize}
    \item одноконтурные,
    \item двухконтурные,
\end{itemize}
\begin{itemize}
    \item карбюраторные,
    \item форкамерные,
\end{itemize}

\subsubsection{Форкамерные КС}
\begin{center}
    \def\svgwidth{0.7\linewidth}
    \input{draw/9/1.pdf_tex}
\end{center}
\fig 1 --- форкамера (камера предварительного горения), 
2 --- коллектор горючего (основной), струйные форсунки,
3 --- подача горючего в ФК, как правило центробежная форсунка,
4 --- ВЗУ форкамеры,
5 --- пламя из ФК,
6 --- стабилизаторная решетка,
7 --- источник воспламенения (свеча).

Форкамера дает мощный форс пламени которая вляется источником устойчивого горения всей остальной смеси обтекающей эту форкамеру.

\subsubsection{Карбюраторные КС}
\begin{center}
    \def\svgwidth{0.7\linewidth}
    \input{draw/9/2.pdf_tex}
\end{center}
\fig 

\subsubsection{Двухконтурный КС}
\begin{center}
    \def\svgwidth{0.7\linewidth}
    \input{draw/9/3.pdf_tex}
\end{center}
\fig 1 --- внутренний контур,
2 --- внешний контур,
3 --- смеситель.

Принцип заключается в разделении потоков воздуха на внутренний контур, где создаются благоприятные концентрационные пределы и осуществляется процесс горения и внешний воздушный контур. Смеситель обеспечивает разбавление и перемешивание потоков из внутреннего и внешнего контуров.

\subsubsection{Охлаждение камер жидкостных ПВРД}
\begin{center}
    \def\svgwidth{0.7\linewidth}
    \input{draw/9/4.pdf_tex}
\end{center}
Применяется экранная завесное охлаждение воздухом отбираемым после ВЗУ, \fig, используются ламели или кольцевые пояса.



\subsection{ПВРД на твердом топливе (без газогенераторного типа)}
\begin{center}
    \def\svgwidth{0.7\linewidth}
    \input{draw/9/5.pdf_tex}
\end{center}
ПВРД на твердом топливе --- то к чему стремятся, но то, что еще не создали.

Бывают:
\begin{itemize}
    \item с раздельным воздухозаборником,\fig 1 --- ВЗУ камеры газогенерации, 2 --- блог горючего, 3 --- ВЗУ камеры дожигания, 4 --- камера дожигания, 5 --- сопло.
    \item с общим ВЗУ
\end{itemize}





\section{}

Пропуск
шо то по эжекторам
\section{}
\begin{center}
    \def\svgwidth{0.7\linewidth}
    \input{draw/11/1.pdf_tex}
\end{center}
\begin{center}
    \def\svgwidth{0.7\linewidth}
    \input{draw/11/2.pdf_tex}
\end{center}
Работа эжектора при переменном противодавлении и при постоянном положении задвижки на линии всасывания\fig\fig.

Конец эжекторов


\subsection{ПВРД на твердом топливе (без газогенераторного типа)}

ПВРД на твердом топливе --- то к чему стремятся, но то, что еще не создали.

Бывают:
\begin{itemize}
    
    \item с раздельным воздухозаборником,\fig 1 --- ВЗУ камеры газогенерации, 2 --- блог горючего, 3 --- ВЗУ камеры дожигания, 4 --- камера дожигания, 5 --- сопло. Два воздухозаборника --- потому что на процесс дожигания требуется существенно больше воздуха. При маневрировании (изменения угла аттаки) нарушается соотношение расходов, поэтому данная схема не является приоритетной.
    

\item с общим ВЗУ \fig,
\item схема с перепуском \fig, имеет все преимущества первой, но более сложна.
\end{itemize}

\begin{center}
    \def\svgwidth{0.7\linewidth}
    \input{draw/11/3.pdf_tex}
\end{center}
\begin{center}
    \def\svgwidth{0.7\linewidth}
    \input{draw/11/4.pdf_tex}
\end{center}
\begin{center}
    \def\svgwidth{0.7\linewidth}
    \input{draw/11/5.pdf_tex}
\end{center}


Такие системы обладают способностью к саморегулированию: скорость газификации шашки пропорциональна лотности тока, соответственно в менее плотных слоях атмосферы (где не требуется большая тяга), малая плотность приводит к снижению скоростей горения и соответственно улучшает энергетические свойства.


Задачи которые создает при создании таких схем:
\begin{itemize}
    \item Выбор горючего,
    \item Стабилизация пламени,
    \item Получение высоких полнот сгорания,
    \item Регулирование
\end{itemize}

\subsection{Выбор топлива}
Рабочий процесс требует таких составов топлива, которые имеют возможность достаточно легко газификации.
 
Для таких схем представляет интерес легкоплавкое горючее (ЛПГ).

\begin{table}
    \centering
    \caption{Характеристики топлив} 
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
       
        \hline
        Параметр & Полиэтилен $ (CH_2)_n $& Антрацен $ C_{14}H_{10} $& ДАМСТ & Бинор-S    \\ \hline
        $ g_C $, \%                         & 85.7  & 94.4  & 91.5  & 91.25  \\ \hline
        $ g_{H_2} $, \%                     & 14.3  & 5.6  & 8.5  &  8.75 \\ \hline
        $ \r, кг/м^3 $                      &  922 & 1450  & 1078  & 1120  \\ \hline
        $ t_{плав} , {}^оC $                &  120 & 216  & 52  & 64  \\ \hline
        $ H_u, \dfrac{кДж/кг}{ккал/кг} $    & 44212/10560  & 39984/9550  & 40193/9600  & 41248/9853  \\ \hline
        $ H_v, \dfrac{кДж/дм^3}{ккал/дм^3} $ & 40763/9737 & 49980/11938  &  43328/10349 & 46198/11035  \\ \hline
        $ K_{m_0} $                         &  14.75 & 12.77  & 13.42  & 13.51  \\ \hline
        $ W, \dfrac{кДж/кг}{ккал/кг} $      & 2807/670  & 2918/697  & 2787/666  & 2843/679  \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Стабилизация горения твердого горючего в воздушном потоке}
\begin{center}
    \def\svgwidth{0.7\linewidth}
    \input{draw/11/6.pdf_tex}
\end{center}
\fig На диафрагму натекает воздух, с кромок стабилизатора срывается турбулентный погран-слой, с поверхности шашки идут продукты газификации горючего, за диафрагмой образуется зона обратных токов, с одной стороны на этот слой поступает воздух, а с другой стороны поступают газы, насыщенные горючими элементами. Это и является условием возникновением кольцевого первичного факела.

Коэффициент стабилизация:
\[
    f_{ст} = \dfrac{F_{ст}}{F_к(t)}
.\] 

Очевидно, существует какое то минимальное значение этого параметра (критическое значение), при котором стабилизации пламени не происходит.
\[
    f_{ст_{крит}}
.\] 


\section{}
Пропуск, рпд
\section{}
\subsection{Топливо РПД}

Требования к топливам РПД:
\begin{itemize}
    \item должны обладать максимальной теплотворной способностью,
    \item стехиометрический коэффициент должен быть как можно меньше (количество воздуха для окисления 1 кг горючего должно быть как можно меньше),
    \item максимальная теплота сгорания
    \item скорость горения топлива должна обеспечивать заданный секундный расход,
    \item заряды должны воспламенятся и устойчиво гореть как в условиях ГГ так и камеры дожигания,
    \item максимальная плотность твердого топлива,
    \item конденсированные продукты сгорания должны удовлетворительно диспергироваться и выноситься из камер ГГ и дожигания,
    \item заряды ГГ должны обладать необходимой механической прочностью, 
    \item топливо должно быть химически стойким и физически стабильным,
    \item заряды должны быть безопасными в производстве, обращении и транспортировке.
\end{itemize}

Все топлива можно разделить на несколько групп:
\begin{itemize}
    \item магниевые, содержащие до 60\% магния Mg,
    \item аллюминиевые, содержащие до 60\% аллюминия Al,
    \item углеводородные (CH),
    \item карборановые, до 60\% карборана B-C-H,
    \item борсодержащие топлива, до 55\% бора B
\end{itemize}
 
По энергетическому содержащию описываются диаграммой: \fig

 

Содержание окислителя в ГГ составляет от 20 до 50\% по массе. В качестве окислителя используется нитраты и перхлораты щелочных и щелочно-земельных металов, перхлораты аммония, фтор-содержащие полимеры, взрывчатые вещества и т.д.

\begin{longtable}{|p{4cm}|c|c|c|c|}
    \caption{характеристики топлив РПД} \\ \hline
    Топливо или Горючее & $ \r, г/см^3 $  & $ H_u, кДж/кг $  & $ H_v, кДж/дм^3 $  &  $ K_{m0} $    \\ \hline
    СРТ; 70\% ПХА, 15\%Al, 15\% связи & 1.74 & 10920 & 19000 & --- \\ \hline
    Топливо РПД; 30\% ПХА, 15\% Al, 55\% связи & 1.26 & 27926 & 31186 & --- \\ \hline
    Al & 2.7 & 30929 & 83502 & 3.2 \\ \hline
    Be & 1.85 & 65854 & 121830 & 5.9 \\ \hline
    B & 2.3 & 58770 & 135170 & 7.4 \\ \hline
    Mg & 1.74 & 24590 & 42790 & 2.2 \\ \hline 
    LiH & 0.7 & 45640 & 31950 & 6.8 \\ \hline
    AlH3 & 1.45 & 39850 & --- & 5.7 \\ \hline
    Керосин & 0.78 & 43850 & 34200 & 11.7 \\ \hline

 \end{longtable}



 \subsection{Особенности горения Бора}
 
 Температура кипения бора на 500 выше температуры кипения окисла (2320К??), согласно теории горение металла в газовой фазе возможно если сам метал имеет более низкую температуру кипения чем его окислы. В связи с этим процесс горения бора в ГГ РПД должен быть связан с высокой температурой воспламенения, большим временем воспламенения и горением частиц бора.

Обнаружено что горение частиц бора происходит в 2 стадии:
\begin{enumerate}
    \item После разогрева примерно до температуры 1800-2000К частица бора начинает светиться и в течении короткого времени затухает, 
    \item и наконец если температура окружающей среды достаточно высока начинается вторая стадия горения при которой свечение становится более ярким, время протеканиея которго больше
\end{enumerate}

Общепринято что первая стадия --- процесс воспламенения, в ходе которого частица бора покрывается слоем расплавленного окисла. Кислород должен дифундировать сквозь этот слой для взаимодействия с бором, что проблематично.
Для наступления второй стадии горения, слой окисла должен быть полностью удален с частицы.

Для создания необходимых условий для сгорания бора служат:
\begin{itemize}
    \item Ориентация сопел газогенератора,
    \item должно быть обеспечено взаимодействия связки с окислителем, чтобы создать локальные зоны высоких температур, где и начнется горение бора.
\end{itemize}

 
\section{}
Проникновение частиц в область богатую кислородом только вследствии процесса смешения очень незначительна (в КД), ввиду чего для обеспечения оптимальных условий воспламенения частиц необходимо производить их ориентацию на выходе из ГГ.

Процесс первичного горения связан с взаимодействием продуктов разложения перхлората аммония и связующего. Порошкообразный мелкодисперсный бор выбрасывается в КД практически не меняя своих исходных размеров и взаимодействия бора с кислородом в ГГ не происходит.

Интенсификация диспергирования и повышение скорости горения достигается введением в топливо аллюминия и магния. Для этого в состав топлива вводится до 8\% аллюминиево-магниевых сплавов с содержанием магния 65\% по массе.

Для обеспечения процессов дожигания боросодержащих топлив, температура первичного горения должна быть не менее 2000 К. Процесс дожигания бора во вторичной камере обусловлен реализацией условий устойчивого воспламенения частиц бора, которая в основном зависит от протекания процесса горения газообразных продуктов с созданием высокотемпературной зоны вблизи сопел газогенератора.

Повышение давления и уменьшение скорости продуктов первичного горения из камеры ГГ приводит к уменьшению протяженности зоны газофазных реакций, повышению температуры в этой зоне и воспламенению частиц бора.

\subsection{Пастообразные топлива}
Пастообразные топлива созданы на базе ЖВС --- жидко-вязкого самогорящего связующего --- раствора перхлората полиэтилен-полиаммина в этиленгликоле с добавлением перхлората аммония и металла.

Преимущества ПТ:
\begin{itemize}
    \item Позволяют широко варьировать хим.состав составляя рецептуры наилучшим образом овтечающим требованиям ТЗ, отсутствуют компоненты вызывающие полимеризацию или отверждение топливной массы,
    \item высокие скорости горения (до 500 мм/с) и отсутствие требований по прочности заряда, позволяют реализовать конструкцию двигателя с зарядом торцевого горения и получить коэффициент объемного заполнения камеры близкий к 1, 
    \item повышенная плотность ПТ,
    \item создание зарядов любых форм и размеров,
    \item высокая безопасность при падении и простреле,
    \item сокращенный по времени цикл изготовления и отсутствие формообразующей оснастки,
\end{itemize}

При этом при изготовлении и проектировании нужно учитывать:
\begin{enumerate}
    \item ПТ обладает определенной текучестью, заряд склонен к изменению формы, нужно обеспечить капсуляцию заряда до начала горения, 
    \item ПТ имеет коэффициент объемного расширения в 5\ldots10 раз превышающий его значение для смесевых ТТ, поскольку ПТ должно находится в герметизированном объеме, необходимо обеспечить возможность безотрывного расширения и усадок при изменении температур, т.е. необходимо использовать КТУ
\end{enumerate}



\subsection{Воздухозаборники}
В РПД пошла мода несимметричных подфюзеляжных коробкообразных воздухозаборников.

Для наземной отработки процесса в РПД используется стендовые испытания с присоединенным трубопроводом, при котором ВЗУ имитируется трубопроводом запитанным от компрессора\fig

\subsection{Регулирование РПД}
Способы регулировани расхода ГГ:
\begin{itemize}
    \item програмное регулирование, пример 3Ф9, проблема комплекса КУБ решалась набором таблеток различных свойств
\item дискретное необратимое регулирование, основан на использовании многошашечных зарядов снабженых собственными системами воспламенения,\fig
    \item плавное обратимое регулирование, ключевым элементом является дроссель в критическом сечении газогенератора, в условиях длительной работы происходит их шлаковка, \fig 1 --- газогенераторное ТТ, 2 --- подвижный дроссель, 3 --- полость для управляющего газа, 4 --- канал управляющего газа, 5 --- система отверсий ввода продуктов первичного горения, 6 --- канал ВЗУ, 7 --- полость второго каскада.
\end{itemize}



\subsection{Двигатель АЛ31-Ф турбореактивный}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \incfig{144}
    \caption{144,1 ---  КНД, 2 --- КВД, 3 --- внешний контур, 4 --- КС, 5 --- теплообменник, 6 --- турбина высокого давления, 7 --- тубина низкого давления, 8 --- смеситель, 9 --- стабилизатор, 10 --- всережимное сопло}
\end{figure}

Двухконтурный двухвальный ТРД со смешением потоков наружнего и внутреннего контуров за турбиной с общей для двух контуров форсажной камерой сгорания и регулируемым всережимным соплом.

Основные данные: $ n = 0.571 $ степень двухконтурности, степень повышения давления в КНД  $ 3.54 $, степень повышения давления в КВД  $ 10 $,  $ p_{макс}=3.7МПа $  за компрессором, суммарная степень расширения газа на турбине $ 6.7 $, максимальная температура газа перед турбиной $ 1665 $ К, максимальная температура за турбиной 1040 К, на полном форсированном режиме  $ 2082 $ К, расход воздуха через двигатель $ 112 $ кг/с, расход горючего  $ 3-6 $ кг/с, тяга на полном форсаже 12.5 т.

Точки:
\begin{enumerate}
    \item $ p = 0.35 МПа, T = 437 К,  \m_в=112кг/с $,
    \item $ p = 3.7 МПа,  T = 769 К,  \m_в = 70кг/с $,
    \item $ p = 0.35 МПа, T = 500 К,  \m_в=42кг/с $,
    \item $ p = 3.7 МПа,  T = 1665 К, \m_г = 73кг/с $, избыток воздуха $ 2.29 $
    \item $ p = 1.28 МПа, T = 1297 К, \m_г = 73кг/с $,
    \item $ p = 0.56 МПа, T = 1010 К, \m_г = 73кг/с $,
    \item $ p = 0.45 МПа, T = 750 К,  \m_\S = 115кг/с $,
    \item $ p = 0.15 МПа, T_{бф} = 400 К,T_{ф}=1200К, \m_\S = 115\ldots 118 кг/с   $
\end{enumerate}





\section{}
\subsection{Ракетно-турбинный двигатель}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \incfig{151}
    \caption{Рабочий цикл, 2-3 --- КС. 3-4 --- сопло}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \incfig{152}
\caption{Цикл брайтона, 1-2 --- ВЗУ, 2-3 --- сжатие в компрессора, 3-4 --- подвод тепла в КС, 4-5 --- расширение в турбине, 5-6 --- сопло }
\end{figure}


\begin{figure}[ht]
    \centering
    \incfig{153}
    \caption{ракетно-турбинный двигатель}
\end{figure}
 1 --- компрессор, 2 --- воздушный контур, 3 --- газогенератор (ракетный контур), 4 --- турбоблок, 5 --- коллектор газовых форсунок, 6 --- основная камера (камера дожигания), 7 --- насосы.

В схеме РТД турбина изъята из воздушного контура, поэтому давление перед выходным соплом будет в $ \pi_т $ раз выше чем в ТРД при прочих равных условиях, соответственно растёт  $ \pi_{сопла} $ и расширяется диапазон применения по скоростям.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \incfig{154}
    \caption{Цикл РТД}
\end{figure}
1-2 -- насосы, 2-3 --- подвод тепла в ГГ, 3-4  --- расширение на турбоблоке 4, 5-9 --- дожигание, 9-10 --- сопло, 6-7 --- ВЗУ, 7-8 --- компрессор,4-5 --- условно, процесс смешения

Реализация имеет ряд особенностей:
\begin{itemize}
    \item Баланс: 
        \[
        \m_{гг} L_т = \m_в L_к
        .\] 
        очевидно, что $ \m_в \gg \m_{гг}$, в результате получается что левая часть должна обеспечить работу правой (без учета насоса), когда водород пропускаем через турбину, расход мал, должны иметь большую $ L_т $
        \[
            L_т= f(\pi_т, T_{гг}^*, \h)
        .\] 
        температура в ГГ не может быть большой, КПД скромный, поэтому должны получать большую $ \pi_т $ 


        Таким образом расчеты показали что повышение температуры ГГ приводит к снижению удельного импульса, поэтому существует оптимум, для пары кислород-водород лежит при \a=0.1, и температура там не больше 1200К.


    \item Стоит 2 лопаточные машины, разные внешние диаметры, разные окружные скорости которые они способны терпеть без нарушенияя работоспособности, соответственно \h серьезно страдает, это можно решить постановкой редуктора между турбиной и компрессора.

    \item Кислород снижает удельный импульс по потоку, либо 6 должна быть выполнена длиннее, либо растет количество ступеней 4 и часть водорода поступает в теплообменник в КД 6 а только потом в ГГ, либо еще больше ступеней, водород газифицированный поступает из теплообменника и не будет кислорода. Классическая газогенераторная схема, промежуточная с частичным использованием тепла КД, предельная пароводородная схема.
\end{itemize}

Таблица сравнения трех схем:
\begin{table}
    \centering
    \caption{Сравнение трех схем, $ P_{0, 1 схемы} =40 тоннсилы $, $ \pi_к = 3 $,  $ \a_\S = 1$}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
        Тип схемы & $ \overline{P}_0 $ & $ \overline{\g} $ & $ \overline{L} $ &  $ I_уд $, кН с/кг & $ T_{ггmax}^* $, К & $ z_т $ \\ \hline 
        1 & 1 & 1 & 1 & 22,1 & 1140 & 7 \\ \hline
        2 & 0.95 & 1.16 & 1.1  & 27.0 & 1180 & 9  \\ \hline
        3 & 0.9 & 1.38  & 1.15 & 41.9 & 1500 & 15 \\ \hlin
    \end{tabular}
\end{table}




















































\end{document}


